見識真正大時代 - 陶傑

見識真正大時代 - 陶傑

中國呼籲全國人民發揮義和團精神，在珠三角口岸的香港特區，西方文明社會都看到，一個女特首，堅持修訂「逃犯引渡法」，獨力同時向美國和歐盟宣戰，其氣魄膽識，先轉型為香港特區的「小慈禧」。

百年前的慈禧原裝版，後面跟着一個唯唯諾諾的李蓮英。今日的特區山寨版小西太后，也跟着一個八字眉的小李子。不知是上帝給中國人開玩笑，還是香港特區政府仿製有心思而太成功，還是中國人基因一進入激烈運作的開波狀態，面貌俱是一樣，即刻如大灣區一樣自動波之「中港融合」，這一點，是神學、歷史學、人類學的綜合課題。

不過鑑古辨今，當年慈禧太后發出向萬國宣戰的詔書，清廷的高官，至少五人反對：兵部尚書徐用儀、戶部尚書立山、吏部侍郎許景澄、內閣學士聯元、太常寺卿袁昶，即全被斬決。

這五人之中，滿漢俱有，俱當時知識精英，懂得一點國際形勢、理性常識。李鴻章更知大事不好，私下向西方文明國家集團求情，提出「東南互保」，意思是：老太太發瘋，會害死清國，咁與我們無關，你們可以去打北方，但跟她不一條心的東南諸省，不要碰。

但今日特區政府，還有一個「行政會議」，其中多人，多年來對於社會事務，都很活躍的表態。這一次，都縮起來，一聲不響，沒有像以前一樣，動不動就一字形長蛇陣全亮相，挺撐特首。

如此百年不遇的危機，比沙士還嚴重。「行政會議」全體，為何不站出來公開支持特首施政？這伙精英，當然有小算盤，知道這次美國人真的火了。他們怕誰敢伸頭張口，在美國的房產、戶口、子女綠卡，隨時會被川普凍結。

但這幫殖民地過來的行政商界精英，也無一人敢如許景澄、徐用儀般，向林鄭「進諫」。這一點，我要讚賞「港英」之結合中國人基因與殖民地教育，培製出這個超級馴服的品種。而中國人的教科書，把所謂的清末，抹黑得很不堪，但明眼人一看，加上西方各國領事，就知道特區這個「當家作主」的地方，比百年前的清末，尚低三班。

現在只視乎西方列強，商議如何膺懲，香港的電視劇，不是動不動就「大時代」嗎？這就是小香港的真大時代了。哇，好爽，來來來，支持。

陶傑
電郵 :mcwriter@appledaily.com

下一則
下一則
愛國文宣出動 (左丁山)